去年A股603名董事長辭職 19人跑路30被抓

2018年A股市場曾上演慘烈殺跌的一幕，一年間上證綜指慘跌1/4，成為開市後僅次於2008年的第二大跌幅，與此同時伴隨著上市公司的最高管理層震盪。

據新浪財經15日報道，2018年，滬深兩市3578家公司就有487家公司換了董事長，共有603名董事長辭職。辭職董事長總人數較2017年增加了8%。此外，19名董事長跑路，三十餘名董事長被捕或被立案調查，更有3名董事長因自殺等原因身亡。

其中，海德股份等98家公司，一年中有2任董事長辭職；科融環境在內的9家公司，有3任董事長辭職。

頻頻「換帥」的舉動，同時影響公司在資本市場的表現。據挖貝網統計，2018年，董事長發生變更的487家公司中，九成以上市值縮水。其中，樂視網、財通證券等19家公司股價下滑超50%、市值蒸發過百億。

據早前的報道，從辭職原因上看，「工作調整」、「個人原因」成為董事長辭職的主打原因。其中，工作調整原因導致的職位變動主要集中在國企身上。比如亞通股份、福建水泥、小商品城、廣晟有色、吉林高速等公司董事長均是因此而辭職。而民企董事長辭職則以「個人原因」為主打理由，如蓮花健康、冠福股份、華鐵股份等。

三十餘名董事長被捕或被立案調查中，包括*ST康達原董事長羅愛華因涉嫌背信損害上市公司利益罪被刑拘。 天神娛樂董事長朱曄在去年5月被證監會立案調查；去年1月，春興精工董事長兼總經理孫潔曉被證監會立案調查。8月，九有股份董事長韓越因涉嫌非法吸收公眾存款罪被刑拘。

另外，19名董事長跑路。如：2018年1月2日晚，上市公司泰合健康突然發出公告，公司無法與實際控制人、董事長王仁果取得聯繫。2018年5月3日，南風股份董事會接到楊子善家屬通知，目前無法與董事長兼總經理楊子善取得聯繫。

與此同時，也有多名董事長因自殺等原因身亡，其中金盾股份的董事長周建燦因債務激增，又貸不到款，去年1月最終跳樓身亡。

據媒體報道，為了維持公司運轉，周建燦曾從民間機構借了一筆2.1億元的借款，僅利息就償還了5.9億元。近兩年，周建燦從民間籌資及擔保的金額約29.11億元，支付利息多達17億元。為了解決資金困難，周建燦去世前曾談妥了一筆1億元的借款，但在墜樓前一天借款人變卦，因為周建燦上了當地民間借貸圈的「黑名單」。絕望之中，周建燦不幸走上了絕路。

此外，2018年7月5日，海航集團聯合創始人兼董事長王健先生，在法國公務考察期間，意外身亡。 但王健的死被指疑雲重重。

2018年全年，上證綜指下跌24.59%，深證成指下跌34.42%，創業板指下跌28.65%。全部A股中超過九成股票下跌，漲跌幅中位數是-33.5%。A股總市值為43.36萬億元，全年縮水13.26萬億元，A股投資者人均虧損超過8萬元。

董事長走佬都要保8